%
% This à utiliser ne pouvait pas écouter la communication car il lui était
% impossible dans le temps imparti de localiser la fréquence sur laquelle le
% signal étai Essay
% LaTeX Template
% Version 1.0 (3/8/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original Author:
% Nicolas Diaz (nsdiaz@uc.cl) with extensive modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper, 11pt]{article} % Font size (can be 10pt, 11pt or 12pt) and paper size (remove a4paper for US letter paper)

\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype} % Better typography
\usepackage{graphicx} % Required for including pictures
\usepackage{wrapfig} % Allows in-line images
\usepackage[]{algorithm2e}

\usepackage{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Required for accented characters
\linespread{1.05} % Change line spacing here, Palatino benefits from a slight increase by default

\makeatletter
\renewcommand\@biblabel[1]{\textbf{#1.}} % Change the square brackets for each bibliography item from '[1]' to '1.'
\renewcommand{\@listI}{\itemsep=0pt} % Reduce the space between items in the itemize and enumerate environments and the bibliography

\renewcommand{\maketitle}{ % Customize the title - do not edit title and author name here, see the TITLE block below
\begin{flushright} % Right align
{\LARGE\@title} % Increase the font size of the title

\vspace{50pt} % Some vertical space between the title and author name

{\large\@author} % Author name
\\\@date % Date

\vspace{40pt} % Some vertical space between the author block and abstract
\end{flushright}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\textbf{La norme Wifi}\\ % Title
} % Subtitle

\author{\textsc{Joffrey Guilbon, Emerick Gibson} % Author
\\{\textit{ENSEEIHT}}} % Institution

\date{\today} % Date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Introduction}
    Comment le Wi-Fi a-t-il débuté, et comment est-il devenu un tel succès,
    malgré le contexte économique dans lequel il est né ?
    \subsection{Une initiative du gouvernement Américain}
        Le Wi-Fi n'existerai surement pas sans une décision prise en 1985 par
        la Commissions Fédérale des Communications (FCC) qui en ouvrant
        plusieurs bandes du spectre électromagnétique, permit de les utiliser
        sans la nécessité d'une licence du gouvernement.
        Les bandes ouvertes par le gouvernement, appelées "bandes poubelles",
        étant à \SI{900}{MHz}, \SI{2.4}{GHz} et \SI{5.8}{GHz}, qui sont les
        mêmes fréquences habituellement utilisés par d'autre appareil non voué à
        la communication tel que les micro-ondes, peuvent être sujettes à des
        interférences. Ainsi, l'unique condition posée par le gouvernement fût
        d'éviter les interférences entre les appareils. Pour ce faire, une
        solution technique appelée \emph{"étalement de spectre"} initialement
        prévue pour un usage militaire fût adoptée. Elle consiste à la
        propagation d'un signal radio sur une large gamme de fréquence,
        contrairement à l'émission habituelle qui se focalise sur une fréquence
        particulière. Cette mise en œuvre technologique permet à la fois de
        rendre plus difficile l'interception du signal, mais aussi son
        son interférence avec le reste des signaux dans sa plage de fréquence.

        \subsection{La vie insufflée par l'industrie}
            Nous sentons bien que l'autorisation d'utiliser certaines bandes de
            fréquences n'est pas un motif suffisant pour populariser une telle
            technologie. L'un des véritables propulseur de cette technologie a
            été la création d'une norme industrielle. Initialement,  les
            fournisseurs de matériel sans fil pour réseaux locaux (LAN), comme
            \emph{Proxim} et \emph{Symbol}, pour ne citer qu'eux, ont développé leurs propres
            types de matériel propriétaire qui fonctionne dans les bandes sans
            licence: l'équipement d'un fournisseur ne pouvait pas parler à
            l'équipement d'un autre. Inspiré par le succès de l'Ethernet,
            plusieurs fournisseurs ont réalisé qu'une norme sans fil commune
            elle aussi un sens, et ainsi les acheteurs seraient plus enclins à
            adopter la technologie si elle n'est pas enfermée avec une
            technologie particulière.
            En 1988, NCR Corporation, qui voulait utiliser le spectre sans
            licence pour raccorder les caisses enregistreuses sans fil, a
            demandé à Victor Hayes, un de ses ingénieurs, afin d'élaborer un
            standard pour cette technologie. L'Institute of Electrical and
            Electronics Engineers (IEEE), où un comité appelé 802.3 avait défini
            le standard Ethernet a vu naitre un nouveau comité nommé 802.11
            ayant M. Hayes à sa tête et les négociations ont commencées. Suite à
            une fragmentation importante du marché, la norme n'est publiée qu'en
            1997, date à laquelle les ingénieurs ont immédiatement commencés à
            travailler sur des prototypes capables de se conformer à cette
            nouvelle norme. Deux variantes virent le jour : 802.11b qui opère
            dans la bande 2.4 GHz et 802.11a qui opère dans la bande 5.8 GHz
            respectivement ratifiée en Décembre 1999 et Janvier 2000. \newline
            Cependant, suite à des spécifications conséquentes (400 pages), les
            problèmes de compatibilité entre équipement se sont toujours fait
            ressentir. Afin de pallier à ce problème, 6 entreprises se sont
            penchés ensembles sur la tâche afin de créer le \emph{Wireless Ethernet
            Compatibility Alliance} (WECA), plus tard un produit WECA compatible
            sera renommé un produit Wi-Fi compatible. \newline
            La Wi-Fi a été stimulée par la popularité croissante de connexions
            Internet à large bande à haute vitesse à la maison; il est la
            meilleure façon de permettre à plusieurs ordinateurs de partager une
            connexion à large bande. À ce jour, l'utilisation principale de
            Wi-Fi est en réseau à domicile. En parallèle, la FCC peaufina ses
            normes et permit à une nouvelle variante du Wi-Fi de voir le jour :
            la norme 802.11g utilisant une forme plus avancé de la technologie à
            étalement de spectre appelée \emph{Orthogonal Frequency-Division
            Multiplexing} (OFDM) et peut atteindre des vitesses allant jusqu'à 54
            mégabits par seconde dans la bande 2,4 GHz. \newline
            N'est-ce pas légitime de se poser alors la question suivante :
            Jusqu'où le Wi-Fi ira-t-il, peut-il encore évoluer ? Il semblerait
            que de nouvelles technologies soient en phase de développement,
            telle que la technologie basée sur la norme 802.16 plus connue sous
            le nom de \emph{WiMax}, qui permettrait d'obtenir du Wi-Fi ayant une portée
            de 50 km (contre 50 m pour le Wi-Fi !) avec un débit maximum de 70
            mégabits/s  ou encore une technologie basée sur la norme 802.15.3
            nommée \emph{WiMedia}, qui permettrait de soutenir de manière plus fiable
            un flux vidéo.
\newpage

\section{Couche physique}
    \subsection{Le Wi-Fi et les bandes fréquences}
        Les cinq couches radios du standard IEEE 802.11/a/b/g utilisent des
        fréquences situées dans des bandes dites sans licence (bandes poubelles).
        Il s'agit de bandes libres, qui ne nécessitent pas d'autorisation de la
        part d'un organisme de réglementation. Les deux bandes sans licence
        utilisées dans 802.11/a/b/g sont :
        \begin{itemize}
            \item La bande ISM (Industrial, Scientific and Medical).
            \item La bande U-NII (Unlicenced-National Information
                Infrastructure).
        \end{itemize}
        \subsubsection{La bande ISM}
            La bande ISM utilisée dans 802.11/b/g correspond à une bande de
            fréquence située autour de 2.4 GHz, avec une largeur de bande de
            83.5 MHz (2.4 MHz – 2.483 5 MHz). Cette bande ISM est reconnue par
            les principaux organismes de réglementation, tels que la FCC au
            Etats- Unis, l'ETSI en Europe, l'ART en France. \newline
            La largeur de bande libérée pour l'étalement de spectre varie selon
            les pays :
                \begin{itemize}
                    \item Etats-Unis (FCC) : 2.400-2.485 GHz.
                    \item Europe (ETSI) : 2.400-2.4835 GHz.
                    \item Japon (MKK) : 2.471-2.497 GHz.
                    \item France (ART) : 2.4465-2.4835 GHz.
                \end{itemize}
        \subsubsection{La bande U-NII}
            La bande sans licence U-NII est située autour de 5 GHz. Elle offre
            une largeur de bande de 300 MHz (plus importante que celle de la
            bande ISM qui est égale à 83.5 MHz). Cette bande n'est pas continue
            mais elle est divisée en trois sous-bandes distinctes de 100
            MHz. Dans chaque sous bande la puissance d'émission autorisée est
            différente. La première et la deuxième sous bande concernent des
            transmissions en intérieur. La troisième sous-bande concerne des
            transmissions en extérieur. Comme pour la bande ISM, la
            disponibilité de ces trois bandes dépend de la zone géographique.
            Les Etats-Unis utilisent la totalité des sous- bandes, l'Europe
            n'utilise que les deux premières et le Japon la première. Les
            organismes chargés de réguler l'utilisation des fréquences radio
            sont : l'ETSI (European Telecommunications Standards Institute) en
            Europe, la FCC (Federal Communications Commission) aux Etats-Unis,
            le MKK (Kensa-kentei Kyokai) au Japon.


    \subsection{Structure de la couche}
        La couche physique se propose de définir la modulation des ondes
        radioélectriques ainsi que les caractéristiques de la signalisation pour
        la transmission de données. \newline
        La couche physique est composée de 4 types de codage de l'information :
        \begin{itemize}
            \item L'étalement de spectre à séquence directe (\emph{DSSS : Direct
                Sequence Spread Spectrum}) : C'est une technique à étalement de
                spectre (i.e : une technique dans laquelle l'énergie émise,
                nécessaire pour la transmission de signal, est délibérément
                étalée ou distribuée dans la plage fréquentiel ou temporel.),
                utilisée principalement dans la version du Wi-Fi définie par la
                norme IEEE 802.11. Ses objectifs sont d'une part de rendre les
                signaux se développant dans une bande de fréquence plus
                résistants aux brouillages et aux interférences rencontrés lors
                de la transmission (conformément aux demandes du FCC), en
                rendant le signal plus difficile à intercepter, mais aussi
                d'autre part de permettre à plusieurs dispositifs de partager la
                même fréquence porteuse. \newline Pour cela, la porteuse est
                multipliée avec un signal pseudo-aléatoire de fréquence beaucoup
                plus élevée. La résultante est alors un signal occupant une
                bande de fréquence beaucoup plus large.
            \item L'étalement de spectre par saut de fréquence, parfois appelé
                Étalement de spectre par évasion de fréquence (\emph{FHSS ou
                Frequency Hopping Spread Spectrum}) : C'est une technique de
                transmission de signaux par ondes radio qui utilise plusieurs
                sous-porteuses (plusieurs canaux) répartis dans une plage de
                fréquence selon une séquence pseudo-aléatoire connue par les
                deux périphériques en communication. Étant elle aussi une
                technique à étalement de spectre, elle offre les mêmes avantages
                que la technique précédente.  La transmission se fait ainsi, à
                l'aide des méthodes FHSS, en émettant successivement sur un
                canal puis sur un autre pendant une courte période de temps
                (maximum 400 ms) en utilisant une combinaison, connue de toutes
                les stations, d'une partie des canaux regroupés dans une bande
                de 80 MHz, ce qui permet à un instant donné de transmettre un
                signal facilement reconnaissable sur une fréquence donnée.
                Cependant les versions plus récentes des normes 802.11 utilisent
                une autre méthode de codage sans "saut de fréquence", mais
                permettent des débits plus élevés : Orthogonal
                frequency-division multiplexing (OFDM).
            \item Orthogonal frequency-division multiplexing (\emph{OFDM}) :
                Principalement utilisée dans les nouvelles technologies Wi-Fi,
                le principe de l'OFDM se base sur la répartition sur un grand
                nombre de sous-porteuses du signal numérique que l'on veut
                transmettre. Cela peut-être vu comme une combinaison d'un grand
                nombre de systèmes de transmission indépendants et à des
                fréquences différentes afin de reconstruire le signal originel.
                \newline
                Pour que les fréquences des sous-porteuses soient les plus
                proches possibles et donc pour transmettre l'information sur une
                portion de fréquences donnée, l'OFDM utilise des sous-porteuses
                orthogonales, ainsi les sous-porteuses se chevauchent mais
                n'interfèrent pas entre elles. En codage orthogonal,
                l'espacement entre chaque sous-porteuse doit être égal à
                $ \Delta f=\frac{k}{T_{u}} $ exprimée en Hz, où $T_{u}$ secondes est la durée
                utile d'un symbole (c.a.d. la taille de la fenêtre de capture du
                récepteur), et k est un entier positif, généralement égal à 1.
                Par conséquent, avec N sous-porteuses, la largeur totale de la
                bande passante sera de $B \approx N \cdot \Delta f $ Hz.\newline
                L'orthogonalité permettant également une haute efficacité
                spectrale, le débit s'approche alors presque du débit maximal
                théorique de la bande passante, appelé débit de Nyquist, car la
                bande passante est quasiment utilisée dans son intégralité. De
                même le multiplexage orthogonal produit un spectre de fréquence
                presque plat, ce qui minimise les interférences avec les canaux
                adjacents, ce qui permet de se passer de l'utilisation d'un
                filtre pour séparer les sous-porteuses entre elles. Qui plus
                est, la répétition du signal sur plusieurs sous-porteuses permet
                de récupérer une information si elle est détruite (à cause de la
                combinaison destructive de chemins) sur une autre porteuse
                (chaque porteuse étant modulée \textbf{indépendamment} en utilisant des
                modulations numériques).\newline
                Il est cependant notable qu'une synchronisation très précise de
                la fréquence du récepteur avec celle de l'émetteur est
                nécessaire. En effet, \textbf{toutes variations en fréquence
                entraîne la perte de l'orthogonalité des sous-porteuses} et
                engendre en conséquence des interférences. Une des
                difficultés majeure pour cette synchronisation apparait lors du
                \textbf{déplacement du récepteur, et notamment lors de variation
                de vitesse/direction ou lors de la présence de nombreux échos
                parasites.}
            \item Infrarouge : Une dernière technologie sur laquelle la Wi-Fi
                s'appuie est la technologie infrarouge, sur laquelle nous ne
                nous attarderons pas dans ce rapport.
        \end{itemize}

\newpage
%----------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Couche liaison de donnée}
	\subsection{Les modes d'usage du Wifi}
        \begin{itemize}
            \item Le mode Infrastructure : Ce mode permet de connecter des
                machines entre elles par l'intermédiaire d'un ou plusieurs point d'accès
                qui agissent comme des concentrateurs (ce qui les rend
                vulnérables à certaines attaques réseaux telles que le packet
                sniffer). Principalement utilisé dans les entreprises, la mise
                en place d'un tel réseau nécessite la pose à intervalle régulier
                de point d'accès afin de couvrir la zone par le réseau. De plus les
                point d'accès ainsi que les machines doivent être configurées
                avec le même SSID (\textbf{Service Set IDentifier}, c'est à dire
                le nom du réseau.) afin de communiquer. Un avantage notable de
                ce mode de communication et de garantir un passage obligé par
                le point d'accès ce qui permet de surveiller qui accède au
                réseau.
            \item Le mode \emph{Ad-Hoc} : Le mode \emph{Ad-Hoc} est un mode de
                fonctionnement qui permet de connecter directement les
                ordinateurs équipés d’une carte Wi-Fi, sans utiliser un matériel
                tiers tel qu’un point d'accès. Ce mode est idéal pour
                interconnecter de manière simple, rapide et efficace deux
                machines entre eux car la configuration d'un tel réseau est
                simple : les deux machines doivent être en mode Ad-Hoc,
                choisir un canal, choisir un SSID et éventuellement une clé de
                chiffrement. Un dernier point notable est l'utilisation de
                réseaux maillés autonomes dans lesquels la portée ne se limite
                pas à ses voisins grâce à d'une part le rôle de routeur joué par
                chacun des participants, et d'autre part des protocoles de
                routage dynamique.
            \item Le mode \emph{bridge} : Un point d'accès en mode pont sert à
                connecter un ou plusieurs Access Point afin d'étendre
                un réseau filaire. La
                connexion se fait au niveau de la couche 2 OSI. Un point d'accès
                doit fonctionner en \textbf{root bridge} (généralement
                celui qui distribue l'accès Internet) et les autres s'y
                connectent en mode \textbf{bridge} pour ensuite retransmettre la
                connexion sur leur interface Ethernet. Chacun de ces points
                d'accès peut éventuellement être configuré en mode pont avec
                connexion de clients. Ce mode permet de faire un pont tout en
                accueillant des clients comme le mode infrastructure.
            \item Le mode \emph{Répéteur range-extender} : Un Access Point en
                mode \textbf{Répéteur} permet de répéter un signal Wi-Fi plus loin, cependant, l'interface Ethernet reste inactive.
                Chaque passage par un Access Point supplémentaire augmente cependant le temps de
                latence de la connexion. Un répéteur a également une tendance à
                diminuer le débit de la connexion car son antenne doit recevoir
                puis le retransmettre par la même interface, ce qui divise
                théoriquement le débit par deux.
        \end{itemize}

	\subsection{Structure de la couche}
        La couche de liaison de donnée est composée de deux sous-couches :
        \textbf{LLC}
        \emph{Logical Link Control} et \textbf{MAC} \emph{Media Access Control}.
	\subsection{LLC}
        La sous-couche de contrôle de la liaison logique (\textbf{Logical Link
        Control en anglais}, ou \textbf{LLC}) est la moitié haute de la couche
        de liaison de données du modèle OSI. Elle permet de fiabiliser le
        protocole MAC par un contrôle d'erreur et un contrôle de flux.
        La couche LLC dispose de trois type de service de transmission :
        \begin{itemize}
            \item \emph{LLC type 1} : aucun contrôle supplémentaire ; simple
                aiguillage des données vers les protocoles de couche 3. Mode non
                connecté, datagramme sans acquittement.
            \item \emph{LLC type 2} :  type 1 + contrôle de séquence + contrôle
                de flux. Mode connecté avec acquittement. Utilisé par token
                ring.
            \item \emph{LLC type 3} : type 1 + acquittement de trame. Mode
                rajouté à la norme initiale pour les besoins des réseaux
                industriels. Mode non connecté avec acquittement.
        \end{itemize}
        Les différents champs de la trame sont les suivants :
        \begin{itemize}
            \item \emph{DSAP (1 octet)} : Destination Service Access Point, désigne le protocole
        supérieur destinataire des données.
            \item \emph{SSAP (1 octet)} : Source Service Access Point, désigne le protocole qui a
        émis la trame LLC.
            \item \emph{Contrôle (1 ou 2 octets)}.
            \item \emph{Information (2 octets)} : indique le numéro de trame envoyée et le
            numéro de trame attendue, 1 octet par information.
            \item \emph{Supervision (2 octets)} : indique le type de contrôle (RR, RNR ou
                Reject) en 2 bits, et le numéro de trame attendue en un byte.
            \item \emph{Non numérotée (1 octet)} : indique une condition en 5 bits
            \item \emph{Données utiles} : de 43 à 1497 octets
        \end{itemize}
	\subsection{MAC}
            \subsubsection{Problème du CSMA/CD d'Ethernet dans le cas des
            réseaux sans fil}
            Si les mécanismes de détection de collisions s'avèrent adapté dans
            les réseaux locaux câblés, ils ne le sont plus pour les réseaux
            radios. Il y a plusieurs causes :
                \begin{itemize}
                    \item Dans un réseau sans fil, on ne peut pas être sur que
                        toutes les stations s'entendent entre elles (ce qui
                        infirme le principe de base de la détection de
                        collision), ainsi, le fait que la station voulant
                        transmettre teste si le support est libre, ne
                        veut pas forcement dire que le support est libre autour
                        du récepteur.
                    \item Le problème des stations cachées : Ce problème se
                        produit lorsque deux stations ne peuvent pas s'entendre
                        l'une et l'autre à cause d'un obstacle entre eux ou
                        d'une trop grande distance qui les sépare mais qui ont
                        des zones de couverture qui se recoupent. Si les
                        stations A et C ne font que la détection de porteuse en
                        écoutant le canal, n'étant pas en mesure de s'entendre
                        l'une l'autre, elles vont s'autoriser à émettre des
                        paquets même temps à une station B située dans
                        l'intersection des zones de couverture, il va y avoir
                        collision entre les paquets et donc B ne pourra recevoir
                        aucune des communications. On dit que les stations A et
                        C sont cachées l'une par rapport à
                        l'autre.
                        \includegraphics{schemaStationCachée.png}
                    \item Le problème des stations exposées : ce problème arrive
                        dans le cas où une station B transmet des données à une
                        station A. Si une station C écoute le canal radio, elle
                        peut entendre une communication en cours. Elle conclut
                        qu'elle ne peut pas transmettre des paquets à une
                        station D, or si C transmettait, cela créerait des
                        collisions seulement dans la région entre B et C et non
                        dans les régions où D et A se situent.
                \end{itemize}
            Pour combler ces problèmes, 802.11 utilise le mécanisme d’esquive de
            collision (Collision Avoidance) appelé CSMA/CA.
            \subsubsection{Le CSMA/CA}
            Une station voulant transmettre écoute le support, et s’il est
            occupé, la transmission est différée. Si le support est libre pour
            un temps spécifique, appelé DIFS \textbf{(Distributed Inter Frame
            Space, dans le standard)}, alors la station est autorisée à
            transmettre après une durée tirée aléatoirement en se basant sur
            l'algorithme de Backoff exponentiel. La station réceptrice va
            vérifier le CRC du paquet reçu et renvoie un accusé de réception
            (ACK). La réception de l’ACK indiquera à l’émetteur qu’aucune
            collision n’a eu lieu. Si l’émetteur ne reçoit pas l’accusé de
            réception, alors il retransmet le fragment jusqu'à ce qu'il
            l’obtienne ou abandonne au bout d’un certain nombre de
            retransmissions. La différence fondamentale entre CSMA/CD et CSMA/CA
            réside dans l'endroit ou est détectée la collision. Dans le cas du
            CSMA/CD la collision est détectée à l'émission car les stations ont
            la possibilité d'écouter leurs transmissions en cours, alors que
            dans le cas du CSMA/CA, la collision ne peut-être détectée qu'au
            niveau du récepteur. \newline
            Afin de surveiller l'activité du réseau, la sous couche MAC
            travaille en collaboration avec la couche physique qui utilise
            l'algorithme CCA \textbf{(Clear Channel Detection)} pour évaluer la
            disponibilité du canal. Pour savoir si le canal est libre, la couche
            physique mesure la puissance reçue par l'antenne appelée RSSI
            (Received Signal Strength Indicator). La couche physique détermine
            donc si le canal est libre en comparant la valeur du RSSI à un
            certain seuil et transmet par la suite à la couche MAC un indicateur
            de canal libre.  Dans le cas contraire, la transmission est
            différée.
	    \subsubsection{Algorithme de backoff exponentiel}
            Le backoff est une méthode bien connue pour résoudre les différents
            entre plusieurs stations voulant avoir accès au support. Cette
            méthode demande que chaque station choisisse un délai d'attente
            aléatoire compris entre 0 et la taille d'une fenêtre de contention
            de valeur CW qui est égale à un certain nombre de slots, et
            d’attendre ce nombre de slots avant de transmettre, toujours en
            vérifiant qu’une autre station n’a pas accédé au support avant elle.
            La durée d’un slot (Slot Time) est définie de telle sorte que la
            station sera toujours capable de déterminer si une autre station a
            accédé au support au début du slot précédent. Cela divise la
            probabilité de collision par deux.  Le backoff exponentiel signifie
            qu’à chaque fois qu’une station choisit un slot et provoque une
            collision, la durée d'attente aléatoire est augmentée
            exponentiellement (doublée à la tentative de transmission suivante).
            Le standard 802.11 définit l'algorithme de backoff exponentiel comme
            devant être exécuté dans les cas suivant :
                \begin{itemize}
                    \item Quand la station écoute le support avant la première
                        transmission d’un paquet et que le support est occupé.
                    \item Après chaque retransmission.
                    \item Après une transmission réussie.
                \end{itemize}
            Le seul cas où ce mécanisme n’est pas utilisé est quand la station
            décide de transmettre un nouveau paquet et que le support a été
            libre pour un temps supérieur au DIFS (Distributed Interframe
            Space), qui représente la plus petite unité de temps à attendre
            avant de pouvoir émettre sur le réseau canal.
            L'algorithme du backoff exponentiel peut-être schématisé de la façon
            suivante. \newline
            \begin{center}
                \includegraphics{schemaBEB.png}
            \end{center}
\newpage
%----------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Sécurité et confidentialité}
	\subsection{Filtrage d'adresse MAC}
            En sécurité informatique, le filtrage par adresse MAC est une
            méthode de contrôle d'accès au réseau informatique, basée sur
            l'adresse MAC physique de la carte connectée au réseau. Une adresse
            MAC physique est une adresse théoriquement unique, tout du moins
            unique au sein d'un réseau local assignée à chaque carte réseau,
            commutateur (switch), routeur, caméra IP, etc.. Ainsi, utiliser le
            filtrage par adresse MAC sur un réseau informatique permet de
            contrôler l'accès au réseau d'équipements définis dans une liste
            blanche, une liste noire, un script, la configuration d'un pare-feu.
            Cette technique n'est effective qu'au sein d'un réseau local car
            l'adresse MAC n'est pas conservée après passage par un routeur. Il
            existe des filtrages de plus haut niveau dans le modèle OSI tel que
            le filtrage par adresse IP ou encore le filtrage par port (couche
            4). \newline
            Le filtrage par adresse MAC comporte des avantages et des
            inconvénients :
            \begin{itemize}
                \item Les adresses IP des machines peuvent être administrées au
                    niveau du routeur sans avoir à modifier individuellement les
                    paramètres de filtrage (ex : DHCP) des clients.
                \item Le travail de collecte des adresses MAC peut être
                    fastidieux dans un grand réseau.
                \item En cas de changement de la carte réseau, la configuration
                    du système de filtrage doit être adaptée.
                \item L'adresse MAC (logique) d'un équipement peut-être changée
                    (spoofer), ce qui rend le filtrage par adresse MAC peu
                    fiable en terme de sécurité. En effet, l'adresse MAC
                    physique est uniquement utilisée par défaut lors de
                    l'établissement des connexions réseaux, celle-ci est
                    difficile à changer, contrairement à l'adresse MAC logique
                    qui est utilisé dans tout les autres cas que celui par
                    défaut. Le système d'exploitation choisissant la(les) MAC(s)
                    avec laquelle(lesquelles) il désire communiquer, une
                    politique de sécurité ne peut pas reposer sur le filtrage
                    d'adresse MAC.
            \end{itemize}

		\subsubsection{WEP}
                Le Wired Equivalent Privacy (abrégé WEP) est un protocole pour
                sécuriser les réseaux sans fil de type Wi-Fi. Les réseaux sans
                fil diffusant les messages échangés par ondes radioélectriques
                sont particulièrement sensibles aux écoutes clandestines. Le WEP
                tient son nom du fait qu'il devait fournir aux réseaux sans fil
                une confidentialité comparable à celle d'un réseau local filaire
                classique. \newline
                Cependant, plusieurs faiblesses graves ont été identifiées par
                les cryptologues.  Le WEP utilise l'algorithme de chiffrement
                par flot RC4 pour assurer la confidentialité et la somme de
                contrôle CRC-32 pour assurer l'intégrité.
                L'algorithme de chiffrement par flot RC4 fonctionne de la façon
                suivante : la clef RC4 permet d’initialiser un tableau de 256
                octets en répétant la clef autant de fois que nécessaire pour
                remplir le tableau. Par la suite, des opérations très simples
                sont effectuées : les octets sont déplacés dans le tableau, des
                additions sont effectuées, etc. Le but est de mélanger autant
                que possible le tableau. Finalement on obtient une suite de bits
                pseudo-aléatoires qui peuvent être utilisés pour chiffrer les
                données via un XOR.

                    \begin{itemize}
                        \item Génération de la permutation : \newline
                            \begin{algorithm}[H]
                                \For{$i$ \leftarrow $0$ \KwTo $255$}{
                                    $S[i]$ \leftarrow $i$\;
                                }
                                \For{$i$ \leftarrow $0$ \KwTo $255$}{
                                    $j$ \leftarrow $(j + S[i] + cle[i\ mod\ 
                                    longueur\_cle])\ mod\ 256$\;
                                $swap(S[i], S[j])$\;
                                }
                            \end{algorithm}
                        \item Génération du flot pseudo-aléatoire : Tant qu'un
                            octet doit être généré pour effectuer le XOR avec le
                            texte clair, le générateur modifie son état interne
                            selon la série d'instructions suivantes : \newline
                            \begin{algorithm}[H]
                                \While{générer une sortie}{
                                    $i$ \leftarrow $(i + 1)\ mod\ 256$\;
                                    $j$ \leftarrow $(j + S([i])\ mod\ 256$\;
                                    $swap(S[i], S[j])$\;
                                    $octet\_chiffrement = S[(S[i] + S[j])\ mod\
                                    256]$\;
                                    $resultat\_chiffre = octet\_chiffrement\ XOR\
                                    octet\_message$\;

                                }
                            \end{algorithm}
                    \end{itemize} 
                Parce que RC4 est un algorithme de chiffrement par flot, la même
                clé ne doit pas être utilisée deux fois pour chiffrer les
                données échangées. C'est la raison de la présence d'un vecteur
                d'initialisation (IV). Ce vecteur, transmis sans protection,
                permet d'éviter la répétition. Cependant, un IV de 24 bits n'est
                pas assez long pour éviter ce phénomène sur un réseau très
                actif. De plus, le vecteur d'initialisation est utilisé de telle
                façon qu'il rend le WEP sensible à une attaque par clé
                apparentée. (Une attaque par clé apparentée est une forme de
                cryptanalyse où l'adversaire peut observer les opérations d'un
                algorithme de chiffrement lorsqu'il est utilisé avec différentes
                clés, aux valeurs inconnues, mais qui sont liées entre elles par
                des propriétés mathématiques connues de l'attaquant.). \newline
                Afin de résoudre ce problème de sécurité intrinsèque du WEP, une
                nouvelle méthode de chiffrement a été mise en place, le
                WPA/WPA2, apportant une bien meilleure sécurité.

		\subsubsection{WPA/WPA2}
                \paragraph{}
                Crée au début des années 2000 pour répondre à de nombreuses
                faiblesses décelées dans le mécanisme précédant : WEP. \newline
                WPA respecte la majorité de la norme IEEE 802.11i et a été prévu
                comme une solution intermédiaire pour remplacer le WEP en
                attendant que la norme 802.11i soit terminée. WPA a été conçu
                pour fonctionner, après mise à jour de leur micro-logiciel, avec
                toutes les cartes Wi-Fi, mais pas nécessairement avec la
                première génération des points d'accès Wi-Fi. WPA2, son
                successeur, comprend tous les éléments obligatoires de la norme
                802.11i1. C'est la version de la norme IEEE 802.11i certifiée
                par la Wi-Fi Alliance. En particulier, la norme WPA2 impose de
                prendre en charge le mécanisme CCMP, lequel s'appuie sur AES
                (Nous entrerons dans les détails de CCMP et AES un peu plus
                tard.).

                \paragraph{}
                Les deux mécanismes fournissent une bonne sécurité, si l'on
                respecte deux points importants :
                \begin{itemize}
                    \item L'utilisateur doit encore souvent faire le choix
                        explicite d'activer WPA ou WPA2 en remplacement du WEP,
                        car le WEP reste habituellement le choix de chiffrement
                        par défaut sur la plupart des équipements.

                    \item Lorsque le mode  "WPA personnel" (WPA-Personal) est
                        utilisé, ce qui est le choix le plus probable pour les
                        individuels et les PME, une phrase secrète plus longue
                        que les classiques mots de passe de 6 à 8 caractères
                        utilisés par les utilisateurs est nécessaire pour
                        assurer une sécurité complète.
                \end{itemize}
                \paragraph{}
                    On peut classer les technologies WPA selon trois axes : la
                    version (dans l'ordre chronologique), le groupe
                    d'utilisateurs visés (en termes de simplicité de la
                    distribution de la clé d'authentification), ou le protocole
                    de chiffrement (des données elles-mêmes) utilisé :
                    \begin{itemize}
                        \item \textbf{Selon la version :}
                            \begin{itemize}
                                \item WPA : la version initiale de WPA, qui
                                    améliore la sécurité offerte par l'ancien
                                    protocole WEP. WPA utilise en général le
                                    protocole de chiffrement TKIP (Les
                                    protocoles de chiffrement seront vu plus
                                    tard).
                                \item WPA2 : également connu sous le nom IEEE
                                    802.11i-2004, ce successeur de WPA remplace
                                    le chiffrement TKIP par CCMP pour plus de
                                    sécurité. La compatibilité WPA2 est
                                    obligatoire pour les équipements certifiés
                                    Wi-Fi depuis 2006.
                            \end{itemize}
                        \item \textbf{Selon le groupe d'utilisateurs visés :}
                            \begin{itemize}
                                \item WPA personnel (WPA-Personal) : connu
                                    également sous le nom de mode à secret
                                    partagé ou WPA-PSK (Pre-shared key), WPA
                                    personnel est conçu pour les réseaux
                                    personnels ou de petites entreprises, car il
                                    n'y a pas besoin d'utiliser un serveur
                                    d'authentification. Chaque équipement du
                                    réseau sans fil s'authentifie auprès du
                                    point d'accès en utilisant la même clé sur
                                    256 bits.
                                \item WPA entreprise (WPA-Enterprise) : connu
                                    également sous le nom de mode WPA-802.1X ou
                                    WPA-EAP, WPA entreprise est conçu pour les
                                    réseaux d'entreprise et demande à ce que
                                    l'on installe un serveur d'authentification
                                    RADIUS (Nous ne rentrerons pas dans
                                    l'explication du RADIUS dans ce rapport,
                                    contentons nous de savoir son activité
                                    principal qui est un protocole
                                    client-serveur permettant de centraliser des
                                    données d'authentification). C'est plus compliqué à mettre en
                                    place, mais offre plus de sécurité, car
                                    cette méthode ne repose pas sur des phrases
                                    secrètes, vulnérables aux attaques par
                                    dictionnaire. Le protocole EAP (Extensible
                                    Authentication Protocol) est utilisé pour
                                    l'authentification. EAP existe en plusieurs
                                    variantes, dont EAP-TLS, EAP-TTLS et
                                    EAP-SIM.
                                \end{itemize}
                        \item \textbf{Selon le protocole de chiffrement :}
                            \begin{itemize}
                                \item TKIP (Temporal Key Integrity Protocol) :
                                    une clé de 128 bits est utilisée pour chaque
                                    paquet. On génère une nouvelle clé pour
                                    chaque paquet. TKIP est utilisé par WPA
                                \item CCMP : un mécanisme de chiffrement qui
                                    s'appuie sur AES et qui est plus fort que
                                    TKIP. On fait parfois référence à cette
                                    méthode de chiffrement sous le nom d'AES
                                    plutôt que sous le nom de CCMP. CCMP est
                                    utilisé par WPA2.
                            \end{itemize}
                    \end{itemize}

                \paragraph{}
                    Comme vu précédemment il existe deux protocoles de
                    chiffrement principalement entre WPA et WPA2 :
                    \begin{itemize}
                        \item \textbf{TKIP \emph{(Temporal Key Integrity
                            Protocol)}} : TKIP emploie des solutions techniques
                            proches de WEP (utilisation de l'algorithme de
                            chiffrement RC4) mais sans les erreurs de conception
                            de WEP. Par exemple, contrairement à WEP qui chiffre
                            chaque paquet avec une clé de base constante
                            concaténée avec un vecteur d'initialisation
                            différent, WPA chiffre chaque paquet avec une clé de
                            base qui est périodiquement modifiée et concaténée
                            avec un vecteur d'initialisation. Le vecteur
                            d'initialisation est haché contrairement à WEP qui
                            l'envoie en clair (il est alors trivial pour un
                            attaquant à intercepter, ce qui en fait l'une des
                            plus grosses faiblesses de WEP). En limitant la
                            quantité de données chiffrées avec une même clé, il
                            devient bien plus difficile pour un attaquant de
                            deviner celle-ci.
                            \paragraph{}
                            Par rapport à WEP et au
                            chiffrement RC4, quatres algorithmes ont été ajoutés
                            :
                            \begin{itemize}
                                \item Un code d'intégrité de message nommé
                                    Michael, le MIC (message integrity code)
                                    assure que le message n'a pas été modifié.
                                \item Un compteur pour les vecteurs
                                    d'initialisation à l'instar du numéro de
                                    séquence des paquets dans TCP
                                \item Une génération périodique d'une nouvelle
                                    clé temporaire, elle-même dérivée de la clé
                                    principale
                                \item Une génération de sous-clé pour chiffrer
                                    un paquet (key mixing) à partir de la clé
                                    temporaire et d'un vecteur d'initialisation
                            \end{itemize}
                        \item CCMP : un mécanisme de chiffrement qui s'appuie
                            sur AES et qui est plus fort que TKIP. AES est un
                            sous-ensemble de Rijendael, un algorithme de
                            chiffrement symétrique, qui est le gagnant d'un
                            appel à candidature lancé en janvier 1997 à travers
                            le concours AES visant à redéfinir le standard de
                            chiffrement pour les organisations du gouvernement
                            des États-Unis.\newline

                            L'algorithme prend en entrée un bloc de 128 bits (16
                            octets), la clé fait 128, 192 ou 256 bits. Les 16
                            octets en entrée sont permutés selon une table
                            définie au préalable. Ces octets sont ensuite placés
                            dans une matrice de 4x4 éléments et ses lignes
                            subissent une rotation vers la droite. L'incrément
                            pour la rotation varie selon le numéro de la ligne.
                            Une transformation linéaire est ensuite appliquée
                            sur la matrice, elle consiste en la multiplication
                            binaire de chaque élément de la matrice avec des
                            polynômes issus d'une matrice auxiliaire, cette
                            multiplication est soumise à des règles spéciales
                            selon GF(28) (groupe de Galois ou corps fini). La
                            transformation linéaire garantit une meilleure
                            diffusion (propagation des bits dans la structure)
                            sur plusieurs tours.

                            Finalement, un OU exclusif XOR entre la matrice et
                            une autre matrice permet d'obtenir une matrice
                            intermédiaire. Ces différentes opérations sont
                            répétées plusieurs fois et définissent un "tour".
                            Pour une clé de 128, 192 ou 256, AES nécessite
                            respectivement 10, 12 ou 14 tours.
                    \end{itemize}

                \paragraph{}
                Ce paragraphe a pour vocation la présentation d'une liste non
                exhaustive des failles connues sur les deux algorithmes
                présentés précédemment : 
                \begin{itemize}
                    \item \textbf{Attaque visant TKIP :}
                        \begin{itemize}
                            \item \emph{Attaque Beck et Tews :} Un pré-requis
                                nécessaire à l'exploitation de la vulnérabilité
                                est le support des extensions IEEE 802.11e
                                concernant la QoS (qualité de service). Les
                                détails de cette faille ont été exposés de façon
                                détaillée durant la conférence PacSec les 12 et
                                13 novembre 2008 à Tokyo.  Il est toutefois
                                assez facile de contrevenir à cette faille en
                                forçant la négociation des clés toutes les deux
                                minutes ce qui ne laisse pas assez de temps pour
                                que l'attaque réussisse. Une amélioration de
                                cette attaque a vu le jour à la fin du mois
                                d'août 2009 qui permet en une minute de
                                falsifier les paquets de type ARP ou DNS en
                                combinant la méthode de Beck et Tews avec celle
                            \emph{man in the middle}.
                        \end{itemize}
                    \item \textbf{Attaques visant AES :}
                        \begin{itemize}
                            \item \emph{Attaque Hole 196 :}
                                Il s'agit d'une méthode permettant à un
                                utilisateur authentifié sur un point d'accès
                                (ayant donc préalablement la connaissance de la
                                clé partagée et s'étant associé sur le point
                                d'accès) d'injecter du trafic à destination des
                                autres machines également associées au même
                                point d'accès, tout en évitant de se faire
                                détecter par le point d'accès. Un pirate
                                disposant de la clé partagée pourrait donc
                                procéder à une attaque de type \emph{man in the
                                middle}, ce
                                qui lui permettrait d'accéder au trafic d'un
                                autre utilisateur connecté, voir de modifier au
                                vol ces informations. \newline
                                La méthode n'utilise pas de potentielle
                                vulnérabilité de l'algorithme de chiffrement AES
                                sur lequel repose WPA2-CCMP, et n'utilise pas
                                non plus d'attaque par force brute pour casser
                                le mécanisme WPA2. Plus techniquement, la
                                méthode utilise la clé de groupe \emph{(GTK, Group
                                Transient Key)} qui est commune à toutes les
                                stations associées au point d'accès et qui
                                permet au point d'accès de transmettre des
                                trames chiffrées au contenu similaire à toutes
                                les stations. Cependant la véritable identité de
                                l'expéditeur de ces trames chiffrées n'est pas
                                vérifiée de façon sécurisée. \newline
                                Cette faille n'a pas été corrigée, cependant la
                                communauté des experts en sécurité a souligné le
                                caractère limité de l'attaque du fait que
                                celle-ci requiert de connaître la clé partagée
                                et ne permet pas de la trouver si elle n'est pas
                                connue.
                            \item \emph{Attaque XSL (eXtended Sparse
                                Linearisation) :} Certains groupes ont affirmé avoir cassé l'AES
                                complet mais après vérification par la
                                communauté scientifique, il s'avérait que toutes
                                ces méthodes étaient erronées. Cependant,
                                plusieurs chercheurs ont mis en évidence des
                                possibilités d'attaques algébriques, notamment
                                l'attaque XL et une version améliorée, la XSL.
                                Ces attaques ont été le sujet de nombreuses
                                controverses et leur efficacité n'a pas encore
                                été pleinement démontrée, le XSL fait appel à
                                une analyse heuristique dont la réussite n'est
                                pas systématique. De plus, elles sont
                                impraticables car le XSL demande au moins 287
                                opérations voire 2100 dans certains cas. Le
                                principe est d'établir les équations
                                (quadratiques / booléennes) qui lient les
                                entrées aux sorties et de résoudre ce système
                                qui ne comporte pas moins de 8 000 inconnues et
                                1 600 équations pour 128 bits. La solution de ce
                                système reste pour l'instant impossible à
                                déterminer. En l'absence d'une preuve formelle
                                sur l'efficacité d'attaques similaires au XSL,
                                l'AES est donc considéré comme sûr.
                        \end{itemize}
                \end{itemize}
\newpage

%----------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Conclusion}
    \paragraph{}
    En conclusion, la Wi-Fi a ouvert les portes à un grand nombre d'application,
    en étant utilisée avec de l'IPv4 comme avec de l'IPv6, et a permit le
    développement de nombreux algorithmes distribués. \newline
    L'essor des hotspots et des WiFi domestique témoigne bien de la grande
    omniprésence du WiFi de nos jours, car il est un moyen sécurisé (grâce au
    WPA2) et plus simple d'accès que le réseau filaire.
    L'essor des hotspots a aussi permit aux utilisateurs de bénéficier
    de tout les services de l'Internet (mail, VoIP, World Wilde Web, etc..) de
    façon fixe mais aussi mobile comme dans les trains Thalys.
    En parallèle des accès classiques de type hotspot, le Wi-Fi peut être
    utilisé pour la technologie de dernier kilomètre dans les zones rurales,
    couplé à des technologies de collecte de type satellite, fibre optique,
    WiMAX ou liaison louée.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Sources}
Les liens :
\begin{itemize}
	\item \href{http://www.economist.com/node/2724397}{\underline{Article de "The Economist" sur le wifi}}
	\item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Wi-Fi}{\underline{Article Wikipedia sur le wifi}}
	\item \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/IEEE_802.2}{\underline{Article Wikipedia sur la sous couche LLC}}
<<<<<<< HEAD
	\item \href{http://www.commentcamarche.net/contents/1280-wifi-portee-et-debit}{\underline{Une description très succincte de la norme wifi en 9 parties}}
	\item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Contrôle_de_la_liaison_logique}{\underline{Article
                    wikipedia sur le LLC}}
    \item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Infrarouge}{\underline{Article
            Wikipedia sur l'infrarouge}}
    \item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Direct_Sequence_Spread_Spectrum}{\underline{Article
            Wikipedia sur le DSSS}}
    \item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Étalement_de_spectre_par_saut_de_fréquence}{\underline{Article
            Wikipedia sur le FHSS}}
    \item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Orthogonal_frequency-division_multiplexing}{\underline{Article
            Wikipedia sur l'OFDM}}
    \item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Wired_Equivalent_Privacy}{\underline{Article
            Wikipedia sur le WEP}}
    \item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Wi-Fi_Protected_Access}{\underline{Article
=======
	\item \href{http://www.commentcamarche.net/contents/1280-wifi-portee-et-debit}{\underline{Une description très succinte de la norme wifi en 9 parties}}
	\item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Contrôle_de_la_liaison_logique}{\underline{Article
                    wikipedia sur le LLC}}
        \item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Infrarouge}{\underline{Article
            Wikipedia sur l'infrarouge}}
        \item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Direct_Sequence_Spread_Spectrum}{\underline{Article
            Wikipedia sur le DSSS}}
        \item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Étalement_de_spectre_par_saut_de_fréquence}{\underline{Article
            Wikipedia sur le FHSS}}
        \item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Orthogonal_frequency-division_multiplexing}{\underline{Article
            Wikipedia sur l'OFDM}}
        \item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Wired_Equivalent_Privacy}{\underline{Article
            Wikipedia sur le WEP}}
        \item \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Wi-Fi_Protected_Access}{\underline{Article
>>>>>>> e9e4dd5a15a22c8f5a4eae9b5efbb3b6a8fa115c
            Wikipedia sur le WPA/WPA2}}
\end{itemize}

\end{document}
